[{"question":"1. বাঙ্গালা  ভাষার ইতিবৃত্ত’কার রচনা? ","answer":"মুহাম্মাদ শহীদুল্লাহ ","options":{"option1":" মুহাম্মাদ শহীদুল্লাহ ","option2":" মুহাম্মাদ আব্দুল হাই ","option3":" মুনীর চৌধুরী ","option4":" মোফাজ্জল হায়দার চৌধুরী "}},{"question":"2. 'প্রভাবতী সম্ভাষণ’ কার রচনা?","answer":"ঈশ্বরচন্দ্র বিদ্যাসাগর ","options":{"option1":" দেবেন্দ্রনাথ ঠাকুর ","option2":" ঈশ্বরচন্দ্র বিদ্যাসাগর ","option3":" রামমোহন রায় ","option4":" কৃষ্ণমোহন বন্দ্যোপাধ্যয় "}},{"question":"3. 'চতুর্দশপদী কবিতাবলী' কার রচনা? ","answer":"মাইকেল মধুসূদন দত্ত ","options":{"option1":" হেমচন্দ্র বন্দ্যোপাধ্যয় ","option2":" নবীনচন্দ্র সেন ","option3":" মাইকেল মধুসূদন দত্ত ","option4":" রঙ্গলাল বন্দ্যোপাধ্যয় "}},{"question":"4. কোনটি কাজী নজরুল ইসলামের রচিত গ্রন্থ? ","answer":"বিষের বাঁশী","options":{"option1":" বিষের বাঁশী","option2":" বন্দীর বন্দনা ","option3":" সন্দ্বীপের চর ","option4":" রূপসী বাংলা "}},{"question":"5. কবর নাটক কার রচনা? ","answer":"মুনীর চৌধুরী ","options":{"option1":" শহীদুল্লা কায়সার ","option2":" মুনীর চৌধুরী ","option3":" জহির রায়হান ","option4":" সত্যেন সেন "}},{"question":"6. 'চাঁদের হাট’- অর্থ কি? ","answer":"প্রিয়জন সমাগম ","options":{"option1":" বন্ধুদের সমাগম ","option2":" আত্নীয় সমাগম ","option3":" প্রিয়জন সমাগম ","option4":" গণ্যমান্যদের সমাগম"}},{"question":"7. কোন বানানটি শুদ্ধ? ","answer":"সুচিস্মিতা ","options":{"option1":" সূচিষ্মিতা ","option2":" সূচিস্মিতা ","option3":" সুচীস্মিতা ","option4":" সুচিস্মিতা "}},{"question":"8. 'কর্মে যাহার ক্লান্তি নেই’ এই বাক্যংশের সংক্ষিপ্ত রূপ কি? ","answer":"অক্লান্ত কর্মী ","options":{"option1":" ক্লান্তিহীন ","option2":" অক্লান্ত ","option3":" অক্লান্ত কর্মী ","option4":" অবিশ্রাম "}},{"question":"9. ণত্ব বিধান সাধারনত কোন শব্দে প্রযোজ্য? ","answer":"তৎসম ","options":{"option1":" দেশী ","option2":" বিদেশী ","option3":" তৎসম ","option4":" তদ্ভব "}},{"question":"10. ক্রিয়াপদ- ","answer":" কখনো কখনো বাক্যে উহ্য থাকবে  ","options":{"option1":"সব সময়ে বাক্যে থাকবে ","option2":"কখনো কখনো বাক্যে উহ্য থাকবে ","option3":"শুধু অতীত কাল বুঝাতে বাক্যে ব্যবহৃত হবে","option4":"আসলে বিশ্লেষণ থেকে অভিন্ন "}},{"question":"11. কোনটি অনুজ্ঞা?","answer":"তুমি যাও ","options":{"option1":" তুমি গিয়েছিলে ","option2":" তুমি যাও ","option3":" তুমি যাচ্ছিলে ","option4":" তুমি যাচ্ছ "}},{"question":"12. 'যত বড় মুখ তত বড় কথা’ -এখানে মুখ বলতে কি বোঝাচ্ছে?","answer":"শক্তি ","options":{"option1":" অনুভূতি","option2":" গালি ","option3":" প্রতঙ্গ ","option4":" শক্তি "}},{"question":"13. কোন বানান টি শুদ্ধ? ","answer":"মুমূর্ষু ","options":{"option1":" মুমুর্ষু ","option2":" মুমূর্ষু ","option3":"  মুমূর্ষু ","option4":" মূমূর্ষূ "}},{"question":"14. 'বিরাগী’ শব্দের অর্থ কি? ","answer":"উদাসীন ","options":{"option1":" উদাসীন ","option2":" প্রতিকূল ","option3":" রাগহীন ","option4":" বিশেষভাবে রুষ্ট "}},{"question":"15. 'ব্রজবুলি’ বলতে কি বুঝায়? ","answer":"এক রকম কৃত্রিম কবিভাষা; তথ্যঃ  এটি মূলত মৈথিলী  ও বাংলার মিশ্রণে কৃত্রিম কবিভাষা । মিথিলার কবি বিদ্যাপতি এ ভাষা আবিষ্কার করেন ।  ","options":{"option1":" ব্রজধামে কথিত ভাষা ","option2":" এক রকম কৃত্রিম কবিভাষা ","option3":" বাংলা ও হিন্দির যোগফল ","option4":" মৈথিলী ভাষার একটি উপভাষা "}},{"question":"16. 'সবার উপরে মানুষ সত্য তাহার উপরে নাই’-কে বলেছেন? ","answer":"চন্ডীদাস ","options":{"option1":" চন্ডীদাস ","option2":" বিদ্যাপতি ","option3":" রামকৃষ্ণ পরমহংস ","option4":" বিবেকান্দ "}},{"question":"17. কোনটি রবীন্দ্রনাথের রচনা? ","answer":"চতুরঙ্গ ","options":{"option1":" চতুরঙ্গ ","option2":" চতুষ্কোণ ","option3":" চতুর্দশী ","option4":" চতুষ্পাঠী "}},{"question":"18. কোনটি কাব্যগ্রন্থ? ","answer":"কয়েকটি কবিতা ","options":{"option1":" কবিতা ","option2":" কাব্য পরিক্রমা ","option3":" কয়েকটি কবিতা ","option4":" বাঙলার কাব্য "}},{"question":"19. কোনটি নাটক?","answer":"সাজাহান ","options":{"option1":" কর্তায় ইচ্ছায় কর্ম ","option2":" গড্ডলিকা ","option3":" পল্লীসমাজ ","option4":" সাজাহান "}},{"question":"20. 'আবোল- তাবোল’ কার লেখা? ","answer":"সুকুমার রায় ","options":{"option1":" উপেন্দ্র কিশোর রায় চৌধুরী ","option2":" দক্ষিনারঞ্জন মিত্র মজুমদার","option3":" সুকুমার রায় ","option4":" সত্যজিৎ রায় "}},{"question":"21. Each question below(21-24) consists of a related pair of words. Select the pair that best expresses a relationship similar to that expressed in the original pair.  Eager : Indifferent ","answer":"enthusiastic: halfhearted ","options":{"option1":" concerned : careful ","option2":"  enthusiastic: halfhearted  ","option3":" anxious : nervous ","option4":" devoted: dedicated "}},{"question":"22. Lengthen : Prolong ","answer":"Stretch: extend ","options":{"option1":" Stretch: extend ","option2":" Distance: reduce ","option3":" draw out: shorten ","option4":" reach out: cut short "}},{"question":"23. Delay: Retard ","answer":"slow down: hold up ","options":{"option1":" Postpone: promote ","option2":" Adjourn: start ","option3":" slow down: hold up ","option4":" defer: accelerate "}},{"question":"24. Submissive : Disobedient","answer":"Observe: defy ","options":{"option1":" Comply: conform","option2":" Heed: acquiesce ","option3":" Observe: defy ","option4":" Obey: hearken to "}},{"question":"25. Choose the word or phrase that best completes the sentence. He fantasized ___ winning the lottery.","answer":"about ","options":{"option1":" with ","option2":" from ","option3":" after ","option4":" about "}},{"question":"26.Choose the word or phrase that best completes the sentence. The Parthenon is said __ erected in the Age of Pericles. ","answer":"to have been ","options":{"option1":" to have become ","option2":" to have begun ","option3":" to have been ","option4":" to have had begun "}},{"question":"27. Choose the word or phrase that best completes the sentence. He divided the money __ the two children.","answer":"between ","options":{"option1":" among ","option2":" between ","option3":" in between ","option4":" over "}},{"question":"28.Choose the word or phrase that best completes the sentence. As they waited Rahim argued against war ___","answer":"while his brother was discussing the effects of pollution ","options":{"option1":"while his brother discusses the effects of pollution ","option2":"while his brother discussed the effects of pollution ","option3":"while his brother was discussing the effects of pollution ","option4":"while his brother had discussed the effects of pollution "}},{"question":"29.Choose the word or phrase that best completes the sentence. If we want concrete proof, we are looking for __ ","answer":"clear evidence ","options":{"option1":" clear evidence ","option2":" building material ","option3":" a cement mixer ","option4":" something to cover a path "}},{"question":"30. Choose the word or phrase that best completes the sentence. The Olympic games were watched by __ billions of people all over the world. ","answer":"literally","options":{"option1":" exactly ","option2":" usually ","option3":" truly ","option4":" literally"}},{"question":"31. Read the following passage and answer questions number 31-36 that refer to the passage. The gypsies are a tribe of strange people. They do not have any fixed home, but wander about from place to place and live in tents. They were originally natives of India. But as they reached England from Egypt, the English took them for Egyptians. This is why they came to be called gypsies. They were believed to possess strange powers. They could tell your fortune by reading the palm of your hand. It was thought they stole little children to train them in their way of life. Whenever a child got lost, it was thought that it had been carried away by gypsies. So they were arrested and sent for trial. But this attitude towards the gypsies has gradually changed  The author thinks that true learning will lead to— ","answer":"discovery of unknown world ","options":{"option1":"personal understanding of the ideas of writers ","option2":"discovery of unknown world ","option3":"revelation of the mysteries of the world ","option4":"better expressive powers "}},{"question":"32. Which of the following best describes the author's attitude towards learning?","answer":"learning is a matter of promoting creativity in students ","options":{"option1":"learning is not a matter of reading extensively ","option2":"learning is not something to be demonstrated in examinations","option3":"learning is a matter of promoting creativity in students ","option4":"learning is a matter of memorization "}},{"question":"33.The gypsies are people who—.","answer":"are always on the move ","options":{"option1":"have a settled way of life ","option2":"came originally from Egypt to England ","option3":"are always on the move ","option4":"steal children to train them in their way of life. "}},{"question":"34. The gypsies like to live in tents because— ","answer":"it is easy to pitch them ","options":{"option1":"it is easy to hide stolen children in a tent ","option2":"it is easy to read one's palm inside a tent ","option3":"it is easy to bring them from Egypt","option4":"it is easy to pitch them "}},{"question":"35. The English took them for Egyptians' means— ","answer":"The English considered them to be Egyptians ","options":{"option1":"The English took them to the Egyptians ","option2":"The English considered them to be Egyptians ","option3":"The English were taken in by the Egyptians ","option4":"The English brought them as far as to Egypt "}},{"question":"36. Attitude towards the gypsies— ","answer":"have shown signs of change ","options":{"option1":"are still the same as before ","option2":"have not much changed over the years ","option3":"can change once they stop stealing children ","option4":"have shown signs of change "}},{"question":"37. Choose the one word or phrase that best completes the sentence. The tree has been blown ___ by the strong wind. ","answer":"off. তথ্যঃ blow away-গুলি করে হত্যা করা , blow off-উপড়ে ফেলা,  blow out-নিভানো, blow up- বিস্ফোরিত  হওয়া   ","options":{"option1":" away ","option2":" up ","option3":" off ","option4":" out "}},{"question":"38. Choose the one word or phrase that best completes the sentence. No one can ___ that he is clever.","answer":"deny ","options":{"option1":" defy ","option2":" admire ","option3":" deny ","option4":" denounce "}},{"question":"39. Choose the one word or phrase that best completes the sentence.  A reward has been announced for the employees who___hard. ","answer":"have worked ","options":{"option1":" have worked ","option2":" has worked","option3":" Will be work ","option4":" have had worked "}},{"question":"40. Choose the one word or phrase that best completes the sentence. TO ___ the arrival of Spring, Bangladesh Televisic a special function.","answer":"celebrate : organized ","options":{"option1":" commemorate : launched","option2":" announce : telecast ","option3":" celebrate : organized ","option4":" welcome : sanctions "}},{"question":"41. একটি গাড়ির চাকা প্রতি মিনিটে ৯০ বার ঘুরে। এক সেকেন্ডে চাকাটি কত ডিগ্রি ঘুরে?","answer":"৫৪০ ডিগ্রি ","options":{"option1":" ১৮০ ডিগ্রি ","option2":" ৩৬০ ডিগ্রি ","option3":" ২৭০ ডিগ্রি ","option4":" ৫৪০ ডিগ্রি "}},{"question":"42. কোন ক্লাশে ৩০ জন ছাত্র আছে। তাদের মধ্যে ১৮ জন ফুটবল খেলে,এবং ১৪ জন ক্রিকেট খেলে । এবং ৫ জন কিছুই খেলে না। কত জন উভয়ই খেলে?","answer":"৭ ","options":{"option1":" ৩ ","option2":" ৫ ","option3":" ৭ ","option4":" ৯ "}},{"question":"43. একটি সোনার গহনার ওজন ১৬ গ্রাম। এতে সোনা ও তামার অনুপাত ৩:১। কি পরিমান সোনা মিশালে অনুপাত ৪:১ হয়? ","answer":"৪ গ্রাম ","options":{"option1":" ৮ গ্রাম ","option2":" ৬ গ্রাম ","option3":" ৩ গ্রাম ","option4":" ৪ গ্রাম "}},{"question":"44. ১,০০০ টাকা ক ও খ ১:৪ অনুপাতে ভাগ করে নেয়। খ এর অংশ সে এবং তার মা ও মেয়ের মধ্যে ২:১:১ অনুপাতে ভাগ করে। মেয়ে কত টাকা পাবে? ","answer":"২০০ টাকা ","options":{"option1":" ১০০ টাকা ","option2":" ৪০০ টাকা ","option3":" ২০০ টাকা ","option4":" ৮০০ টাকা "}},{"question":"45. ৯৯৯৯৯৯-এর সঙ্গে কোন ক্ষুদ্রতম সংখ্যা যোগ করলে ২,৩,৪,৫,এবং ৬ দ্বারা নিঃশেষে বিভাজ্য হবে? ","answer":"২১ ","options":{"option1":" ২১ ","option2":" ৩৯ ","option3":" ৩৩ ","option4":" ২৯ "}},{"question":"46. একটি কুকুর একটি খরগোশকে ধরার জন্য তাড়া করে। কুকুর যে সময়ে ৪ বার লাফ দেয়,খরগোশ সে সময়ে ৫ বার লাফ দেয়। কিন্তু খরগোশ ৪ লাফে যতদূর যায় কুকুর ৩ লাফে তত দূর যায়। কুকুর ও খরগোশের গতিবেগের অনুপাত কত?","answer":"১৬:১৫ ","options":{"option1":" ১৫:১৬ ","option2":" ১৬:১৫ ","option3":" ২০:১২ ","option4":" ১২:২০ "}},{"question":"47. এক দোকারদার ১১০ টাকা কেজি কিছু চায়ের  সঙ্গে ১০০ টাকা কেজি দামের দ্বিগুন পরিমান চা মিশ্রিত করে তা ১২০ টাকা কেজি দরে বিক্রি করে মোট ২০০০ টাকা লাভ করলো । দোকানদার দ্বিতীয় প্রকারের কত কেজি চা ক্রয় করেছিল? ","answer":"৮০ কেজি ","options":{"option1":" ১০০ কেজি ","option2":" ৮০ কেজি ","option3":" ৫০ কেজি ","option4":" ৬০ কেজি "}},{"question":"48. একটি সরলরেখার উপর অঙ্কিত বর্গের ক্ষেত্রফল এ সরল রেখার এক চতুর্থাংশের উপর অঙ্কিত বর্গের ক্ষেত্রফলের কত গুন? ","answer":"১৬ ","options":{"option1":" ১৬ ","option2":" ৪ ","option3":" ৮ ","option4":" ২ "}},{"question":"49. ৮ জন লোক একটি কাজ ১২ দিনে করতে পারে। দু’জন লোক কমিয়ে দিলে কাজটি সমাধা করতে শতকরা কত দিন বেশি লাগবে? ","answer":"১০০\/৩%","options":{"option1":" ২৫%","option2":" ১০০\/৩%","option3":" ৫০%","option4":" ২০১\/৩%"}},{"question":"50. একজন চাকুরীজীবির বেতনের ১\/১০ অংশ কাপড় ক্রয়ে, ১\/৩ অংশ খাদ্য ক্রয়ে এবং ১\/৫ অংশ বাসা ভাড়ায় ব্যয় হয় । তার আয়ের শতকরা কত ভাগ অবশিষ্ট রইল ? ","answer":"১১০\/৩%","options":{"option1":" ১১০\/৩%","option2":" ১১৩\/৩%","option3":"১২৭\/৩%","option4":" ১৪০\/৩%"}},{"question":"51. বাংলাদেশ সিভিল সার্ভিসের বিসিএস (B.C.S)ক্যাডার কতটি?","answer":"তথ্যঃ বর্তমানে ২৮ । ২০০৭ সালে বিচার বিভাগ প্রথকীকরণের পর ' বিচার ' ক্যাডার অবলুপ্ত হয় ","options":{"option1":" ২টি ","option2":" ২৯টি ","option3":" ২১টি ","option4":" ৫টি "}},{"question":"52. বাংলাদেশের সংবিধানের কোন অনুচ্ছেদ বলে রাষ্ট্রে নারী, শিশু বা অনগ্রসর নাগরিকের জন্য বিশেষ বিধান তৈরির ক্ষমতা পায়? ","answer":"২৮(৪) ","options":{"option1":"২৫(৭) ","option2":" ২৮(৪) ","option3":" ৪০(৩) ","option4":" ৪২ "}},{"question":"53. প্রধানমন্ত্রী নিয়োগের বাইরে রাষ্ট্রপতি প্রধানমন্ত্রীর পরামর্শ ব্যতীত কোন কাজ একক ভাবে করতে পারে? ","answer":"প্রধান বিচারপতি নিয়োগ ","options":{"option1":"প্রধান নির্বাচন কমিশনার নিয়োগ ","option2":"প্রধান বিচারপতি নিয়োগ ","option3":"অডিটর জেনারেল নিয়োগ ","option4":"পাবলিক সর্ভিস কমিশনের চেয়ারম্যান নিয়োগ "}},{"question":"54. বাংলাদেশের সংবিধানের প্রথম সংশোধনীর উদ্দেশ্য কি ছিল? ","answer":"৯৩ হাজার যুদ্ধবন্দীর বিচার অনুষ্ঠান ","options":{"option1":" জরুরী অবস্থা ঘোষণা ","option2":" মহিলাদের জন্য সংসদে আসন সংরক্ষণ ","option3":" সুপ্রীম কোর্ট প্রতিষ্ঠা ","option4":" ৯৩ হাজার যুদ্ধবন্দীর বিচার অনুষ্ঠান "}},{"question":"55. ঢাকা কখন সর্বপ্রথম বাংলার রাজধানী হয়েছিল? ","answer":"১৬১০ খ্রিস্টাব্দে ","options":{"option1":" ১২৫৫ খ্রিস্টাব্দে ","option2":" ১৬১০ খ্রিস্টাব্দে ","option3":" ১৯০৫ খ্রিস্টাব্দে ","option4":" ১৯৪৭ খ্রিস্টাব্দে "}},{"question":"56. যমুনা বঙ্গবন্ধু সেতুর পিলার কতটি? ","answer":"৫০ ","options":{"option1":" ৭৫ ","option2":" ৭৫ ","option3":" ৫০ ","option4":" ৪৫ "}},{"question":"57. জাতীয় সংসদে কোরাম হয় কত জনে?","answer":"৬০ ","options":{"option1":" ৯০ ","option2":" ৭৫ ","option3":" ৬০ ","option4":" ৫০ "}},{"question":"58. জাতীয় সংসদ ভবন কত একর জমির উপর নির্মিত? ","answer":"২১৫ একর ","options":{"option1":" ৩২০ একর ","option2":" ২১৫ একর ","option3":" ১৮৫ একর ","option4":" ১২২ একর "}},{"question":"59. সংসদ ভবনের স্থপতি কে? ","answer":"লুই আই কান ","options":{"option1":" লুই আই কান ","option2":" মাজহারুল হক ","option3":" এফ আর খান ","option4":" নভেরা আহম্মদ "}},{"question":"60. তত্ত্বাবধায়ক সরকারের আইনটি জাতীয় সংসদে কবে পাশ করা হয়? ","answer":"২৭ মার্চ ১৯৯৬; ৩০ শে জুন ২০১১ পঞ্চদশ সংশোধনীর মাধ্যমে তা বাতিল করা হয়  ","options":{"option1":" ২১ জানুয়ারী ১৯৯১ ","option2":" ২২ ফেব্রুয়ারী ১৯৯২ ","option3":" ২৭ মার্চ ১৯৯৬ ","option4":" ২৮ এপ্রিল ১৯৯৭ "}},{"question":"61. ভারতের সঙ্গে বাংলাদেশে পানি চুক্তি কোথায় স্বাক্ষরিত হয়?","answer":"নয়াদিল্লি","options":{"option1":" দার্জিলিং","option2":" কলকাতা","option3":" নয়াদিল্লি","option4":" ঢাকা"}},{"question":"62. পদ্মা ও যমুনা কোথায় মিলিত হয়েছে?","answer":"গোয়ালন্দ","options":{"option1":" চাঁদপুর","option2":" সিরাজগঞ্জ","option3":" গোয়ালন্দ","option4":" ভোলা"}},{"question":"63. বাংলাদেশে কবে প্রথম গ্যাস উত্তোলন শুরু হয়?","answer":"১৯৫৭","options":{"option1":" ১৯৫৫","option2":" ১৯৫৭","option3":" ১৯৬৭","option4":" ১৯৭২"}},{"question":"64. 'লাল সালু' উপন্যাসটির লেখক কে?","answer":"সৈয়দ ওয়ালীউল্লাহ","options":{"option1":" মুনীর চৌধুরী","option2":" সৈয়দ ওয়ালীউল্লাহ","option3":" শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়","option4":" শওকত আলী"}},{"question":"65. বাংলাদেশে ফরায়েজী আন্দোলনের প্রবক্তা কে?","answer":"হাজী শরীয়ত উল্লাহ","options":{"option1":" দুদু মিয়া","option2":" তিতুমীর","option3":" হাজী শরীয়ত উল্লাহ","option4":" সৈয়দ আহমদ শহীদ"}},{"question":"66. বর্তমানে বাংলাদেশের গড়পড়তা মাথাপিছু আয় কত মার্কিন ডলার?","answer":"অর্থনৈতিক সমীক্ষা-২০১৪ অনুযায়ী ১১৯০ মার্কিন ডলার","options":{"option1":" ২৪২","option2":" ৩০০","option3":" ২৮৯","option4":" ৪০০"}},{"question":"67. ঐতিহাসিক ২১ দফা দাবির প্রথম দফা কী ছিল?","answer":"বাংলাকে অন্যতম রাষ্ট্রভাষা করা","options":{"option1":" প্রাদেশিক স্বায়ত্তশাসন","option2":" বাংলাকে অন্যতম রাষ্ট্রভাষা করা","option3":" পূর্ব বাংলার অর্থনৈতিক বৈষম্য দূরীকরণ","option4":" বিনা ক্ষতিপূরণে জমিদারি সত্ত্বের উচ্ছেদ সাধন"}},{"question":"68. বাংলাদেশের সবচেয়ে বেশি বৈদেশিক মুদ্রা অর্জিত হয় কোন খাত থেকে?","answer":"তৈরি পোশাক","options":{"option1":" চা","option2":" পাট ও পাটজাত দ্রব্য","option3":" তৈরি পোশাক","option4":" চিংড়ি মাছ"}},{"question":"69. সার্কভুক্ত দেশের মধ্যে শিক্ষিতের হার সর্বাধিক বেশি কোন দেশে?","answer":"মালদ্বীপে","options":{"option1":" ভারতে","option2":" বাংলাদেশে","option3":" শ্রীলঙ্কায়","option4":" মালদ্বীপে"}},{"question":"70. OPEC-ভুক্ত দেশ কয়টি?","answer":"১২টি","options":{"option1":" ১০টি","option2":" ১১টি","option3":" ৮টি","option4":" ১২টি"}},{"question":"71. জাতিসংঘ কোন বছর প্রতিষ্ঠিত হয়?","answer":"১৯৪৫","options":{"option1":" ১৯৪১","option2":" ১৯৪৫","option3":" ১৯৪৯","option4":" ১৯৫১"}},{"question":"72. নর্থ আটলান্টিক ট্রিটি অর্গানাইজেশন  (NATO) কোন বছর প্রতিষ্ঠিত হয়?","answer":"১৯৪৯","options":{"option1":" ১৯৪৫","option2":" ১৯৪৮","option3":" ১৯৪৯","option4":" ১৯৫১"}},{"question":"73. নেলসন ম্যান্ডেলার রাজনৈতিক দলের নাম কী?","answer":"আফ্রিকান ন্যাশনাল কংগ্রেস","options":{"option1":" ইনকথা ফ্রিডম পার্টি","option2":" ন্যাশনালিস্ট পার্টি","option3":" আফ্রিকান সোস্যালিস্ট পার্টি","option4":" আফ্রিকান ন্যাশনাল কংগ্রেস"}},{"question":"74. পার্বত্য চট্টগ্রাম শান্তি চুক্তি কত তারিখে এবং কোন বছর স্বাক্ষরিত হয়?","answer":"২ ডিসেম্বর, ১৯৯৭","options":{"option1":" ২৩ জুম, ১৯৯৬","option2":" ১২ ডিসেম্বর, ১৯৯৬","option3":" ২ ডিসেম্বর, ১৯৯৭","option4":" ১০ মার্চ, ১৯৯৮"}},{"question":"75. ইন্দোনেশিয়ার নতুন রাষ্ট্রপতির নাম কী?","answer":"বর্তমান রাষ্ট্রপতি- জোকো উইদোদো","options":{"option1":" জেনারেল হারিরি","option2":" মেঘবতী সুকর্ণপুত্রী","option3":" আবদুল রহমান ওয়াহিদ","option4":" জেনারেল রিয়ান্তো"}},{"question":"76. সম্প্রতি কোন দেশকে কমনওয়েলথ থেকে বহিষ্কার করা হয়েছে","answer":"পাকিস্তান (২০০৮ সালে পুনরায় ফিরিয়ে আনা হয়)  ","options":{"option1":" নাইজেরিয়া","option2":" ভারত","option3":" পাকিস্তান","option4":" শ্রীলঙ্কা"}},{"question":"77. দক্ষিণ এশীয় রাষ্ট্রগুলো কবে সাপটা চুক্তি সই করেছে?","answer":"১৯৯৩","options":{"option1":" ১৯৭৬","option2":" ১৯৮৫","option3":" ১৯৯৩","option4":" ১৯৯৪"}},{"question":"78. শতাব্দীর সর্বশেষ অলিম্পিক গেমস কোথায় অনুষ্ঠিত হয়েছে?","answer":"সিডনি","options":{"option1":" রোম","option2":" সিডনি","option3":" মস্কো","option4":" টরেন্টো"}},{"question":"79. কোন চুক্তিতে পারমাণবিক পরীক্ষা বন্ধ হওয়ার কথা বলা হয়েছে?","answer":"সিটিবিটি( CTBT)","options":{"option1":" ন্যাটো  (NATO)","option2":" সিটিবিটি  (CTBT)","option3":" এনপিটি   (NPT)","option4":" সল্ট  (SALT)"}},{"question":"80. ক'টি দেশ নিয়ে জাতিসংঘ যাত্রা শুরু করেছিল?","answer":"৫১টি","options":{"option1":" ৪৮টি","option2":" ৫০টি","option3":" ৫১টি","option4":" ৬০টি"}},{"question":"81. বেনিন প্রজাতন্ত্র কোন মহাদেশে অবস্থিত?","answer":"আফ্রিকা","options":{"option1":" এশিয়া","option2":" ইউরোপ","option3":" দক্ষিণ আমেরিকা","option4":" আফ্রিকা"}},{"question":"82. বর্তমানে বাংলাদেশে বৃহৎ সাহায্যকারী দেশ কোনটি?","answer":"জাপান","options":{"option1":" জাপান","option2":" জার্মানি","option3":" যুক্তরাষ্ট্র","option4":" যুক্তরাজ্য"}},{"question":"83. গ্রুপ ৭৭ কোন ধরনের দেশ নিয়ে গঠিত?","answer":"উন্নয়নশীল","options":{"option1":" উন্নত","option2":" উন্নয়নশীল","option3":" অনুন্নত","option4":" ঔপনিবেশিক"}},{"question":"84. ১৯৯৯ সালের নোবেল সাহিত্য পুরস্কার কে পেয়েছেন?","answer":"গুন্টার গ্রাস","options":{"option1":" আর কে নারায়ণ","option2":" অরুন্ধতী রায়","option3":" হারমান হেস","option4":" গুন্টার গ্রাস"}},{"question":"85. বাংলাদেশ কোন অলিম্পিক গেমসে প্রথম অংশগ্রহণ করে?","answer":"লস এঞ্জেলস","options":{"option1":" লস এঞ্জেলস","option2":" আটলান্টা","option3":" মস্কো","option4":" মেক্সিকো সিটি"}},{"question":"86. আইফেল টাওয়ার কোথায় অবস্থিত?","answer":"প্যারিসে","options":{"option1":" লন্ডনে","option2":" মিউনিখে","option3":" হংকংয়ে","option4":" প্যারিসে"}},{"question":"87. আন্তর্জাতিক আণবিক শক্তি কমিশনের সদর দপ্তর কোথায় অবস্থিত?","answer":"ভিয়েনায়","options":{"option1":" জেনেভায়","option2":" ওয়াশিংটনে","option3":" ভিয়েনায়","option4":" ব্রাসেলসে"}},{"question":"88.১৯৯৫ সালে বেইজিং-এ অনুষ্ঠিত ৪র্থ বিশ্বনারী সম্মেলনের মূল স্লোগান কি ছিল?","answer":"নারীর দৃষ্টিতে বিশ্বকে দেখ","options":{"option1":" নারীর দৃষ্টিতে বিশ্বকে দেখ","option2":" বিশ্বের নারীরা এক হও","option3":" নারীর অধিকার মানবাধিকার","option4":" নারী নির্যাতন বন্ধ কর"}},{"question":"89. ধরিত্রী সম্মেলন কোন শহরে অনুষ্ঠিত হয়?","answer":"রিও ডি জেনিরো","options":{"option1":" জেনেভা","option2":" মেক্সিকো সিটি","option3":" নিউইয়র্ক","option4":" রিও ডি জেনিরো"}},{"question":"90. কোন দেশে নারীরা পুরুষের চেয়ে কম সময় বাঁচে?","answer":"বাংলাদেশে -(বর্তমানে বাংলাদেশে পুরুষের চেয়ে নারীর গড় আয়ু বেশি)","options":{"option1":" বাংলাদেশে","option2":" জাপানে","option3":" সুইডেনে","option4":" সিঙ্গাপুরে"}},{"question":"91. বায়ুমণ্ডলে ওজোন স্তর অবক্ষয়ে কোন গ্যাসটির ভূমিকা সর্বোচ্চ?","answer":"ক্লোরোফ্লোরো কার্বন","options":{"option1":" কার্বনডাই-অক্সাইড","option2":" জলীয় বাষ্প","option3":" ক্লোরোফ্লোরো কার্বন","option4":" নাইট্রিক অক্সাইড"}},{"question":"92. ড্রাই আইস হলো---","answer":"কঠিন অবস্থায় কার্বনডাই- অক্সাইড","options":{"option1":" কঠিন অবস্থায় কার্বনডাই- অক্সাইড","option2":" কঠিন অবস্থায় সালফার ডাই- অক্সাইড","option3":" শূন্য ডিগ্রি সেলসিয়াস তাপমাত্রায় নিচের বরফ","option4":" হাইড্রোজেন পার অক্সাইডের কঠিন অবস্থা"}},{"question":"93. কোন জলজ জীবটি বাতাসে নিঃশ্বাস নেয়?","answer":"শুশুক","options":{"option1":" শুশুক","option2":" তিমি","option3":" ইলিশ","option4":" হাঙ্গর"}},{"question":"94. ডায়াবেটিস রোগ সম্পর্কিত যে তথ্যটি সঠিক নয়---","answer":"চিনি জাতীয় খাবার বেশি খেলে এ রোগ হয়","options":{"option1":" চিনি জাতীয় খাবার বেশি খেলে এ রোগ হয়","option2":" এ রোগ হলে রক্তে গ্লুকোজের পরিমাণ বৃদ্ধি পায়","option3":" এ রোগ মানবদেহে কিডনি নষ্ট করে","option4":" ইনসুলিন নামক একটি হরমোনের অভাবে এ রোগ হয়"}},{"question":"95. কম্পিউটার ভাইরাস হলো---","answer":"একধরনের বিশেষ কম্পিউটার প্রোগ্রাম","options":{"option1":" একধরনের বিশেষ কম্পিউটার প্রোগ্রাম","option2":" কম্পিউটারের প্রোগ্রামে কোথাও শর্টসার্কিট","option3":" কম্পিউটারের যন্ত্রাংশের মধ্যে জমে থাকা ধুলা","option4":" কম্পিউটারের কোন যন্ত্রাংশে সার্কিটে ঢিলা কানেকশন"}},{"question":"96. এনজিওপ্লাস্টি হচ্ছে---","answer":"হৃদপিণ্ডের বন্ধ শিরা বেলুনের সাহায্যে ফুলানো","options":{"option1":" হৃদপিণ্ডের মৃত টিস্যু কেটে ফেলে দেয়া","option2":" হৃদপিণ্ডের বন্ধ শিরা বেলুনের সাহায্যে ফুলানো","option3":" হৃদপিণ্ডের টিস্যুতে নতুন টিস্যু সংযোজন ","option4":" হৃদপিণ্ডে নতুন শিরা সংযোজন"}},{"question":"97. দূষিত বাতাসের কোন গ্যাসটি মানবদেহে রক্তের অক্সিজেন পরিবহন ক্ষমতা বিনষ্ট করে?","answer":"কার্বন মনো-অক্সাইড","options":{"option1":" কার্বন ডাই-অক্সাইড","option2":" কার্বন মনো-অক্সাইড","option3":" সালফার ডাই- অক্সাইড","option4":" নাইট্রিক অক্সাইড"}},{"question":"98. স্বাভাবিক আদর্শ পরিবেশে পানির ঘনত্ব যে তাপমাত্রায় সর্বোচ্চ মান পরিগ্রহ করে তা হল---","answer":"৪ ডিগ্রি সেলসিয়াস","options":{"option1":" ০ ডিগ্রি সেলসিয়াস","option2":" ১০০ ডিগ্রি সেলসিয়াস","option3":" ৪ ডিগ্রি সেলসিয়াস","option4":" ২৬৪ ডিগ্রি সেলসিয়াস"}},{"question":"99. যেসব নিউক্লিয়াসের প্রোটন সংখ্যা সমান কিন্তু ভরসংখ্যা সমান নয়, তাদের বলা হয়---","answer":"আইসোটোপ","options":{"option1":" আইসোবার","option2":" আইসোটোপ","option3":" আইসোটোন","option4":" আইসোমার"}},{"question":"100. মাধ্যাকর্ষণজনিত ত্বরণ সর্বোচ্চ কোথায়?","answer":"ভূ-পৃষ্ঠে","options":{"option1":" ভূ-কেন্দ্রে","option2":" ভূ-পৃষ্ঠে","option3":" ভূ-পৃষ্ঠ থেকে ১০০ ফুট নিচে","option4":" ভূ-পৃষ্ঠ থেকে ১০০ ফুট উঁচুতে"}}]